武漢肺炎》台大公衛教授：新冠病毒「人造」可能性高

台灣大學公共衛生學會今（22）日舉行「新冠病毒公共衛生社區防疫教育課程」，公衛系教授方啟泰指出，就學術來看，新冠病毒很有可能是人造的，不過還是需待行政調查才能定論。
方啟泰指出，新冠肺炎病毒潛伏期約5.2天，與SARS相似；7成新冠肺炎病患不屬於特定性別、年齡，且受感染恐會留下肺部纖維化的後遺症，人與人密切接觸、在通風不良的交通工具、醫院內都有可能受到感染。
他引述WHO數據解釋，新冠肺炎導致重症比率與死亡率兩者加起來約15%，其中以老人死亡率較高。目前瑞得西偉還在試驗中，疫苗尚未研發出來，國人不可輕忽。
方啟泰表示，中國科學院的新冠病毒研究所中，存放著SARS、伊波拉等致命病毒，而中國的安全管理、實驗室文化，一直備受質疑；歐美學界有許多學者質疑，新冠肺炎與中國的病毒研究有關。

他提及新冠病毒的演化不尋常的部分。法國研究團隊發現，新冠病毒比其他冠狀病毒多4個氨基酸；而自然界的病毒演化大多屬於「單點突變」，自然演化出新冠肺炎病毒的可能性非常小。方啟泰補充，這僅是學術上而言，實際狀況為何，仍需要透過行政調查實驗室紀錄。
他說明，若新冠病毒真是人造的，代表自然中沒有它的位置，不同於自然演化的流感；只要最後一個新冠肺炎病人痊癒，病毒就能從世界上斷根、消失。